\chapter{ОНОЛЫН ҮНДЭСЛЭЛ}

\section{3D Reconstruction – Үндсэн ойлголт}

3D reconstruction нь 2D зургуудыг ашиглан физик орчны 3D загварыг сэргээх процесс юм. Энэ нь компьютерийн харааны (Computer Vision) салбарын судалгааны чиглэл бөгөөд Structure-from-Motion (SfM), Multi-View Stereo (MVS) зэрэг аргуудыг хамардаг.

Энэхүү судалгааны хүрээнд:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Оролт (Input)}: Камераар авсан олон өнцгийн 2D зураг
    \item \textbf{Процесс (Process)}: Камерын байрлал, пикселийн гүн, бүтэц тодорхойлох алгоритмууд
    \item \textbf{Гаралт (Output)}: 3D цэгийн үүл (point cloud) болон торон загвар (mesh)
\end{itemize}

\subsection{Structure-from-Motion (SfM)}

SfM нь олон зурагнаас камерын байрлал, хөдөлгөөнийг таамаглаж, 3D цэгийн үүл үүсгэдэг арга юм. Оролтын зургуудын хоорондын feature point-уудыг тааруулж, камерын pose-ийг тодорхойлно. SfM нь ихэвчлэн цэгийн үүл үүсгэх анхны шатанд ашиглагддаг.

\subsection{Multi-View Stereo (MVS)}

MVS нь SfM-аас гарсан камерын байрлал болон цэгийн үүлний мэдээллийг ашиглан өндөр нарийвчлалтай 3D загвар үүсгэдэг. Энэ арга нь пиксел хоорондын гүнгийн мэдээллийг ашиглаж, нарийн геометрийг сэргээдэг.

\section{Үндсэн алгоритмууд}

3D reconstruction-д өргөн хэрэглэгддэг алгоритмуудыг авч үзье.

\subsection{Feature Extraction}

Зурагнаас онцлог цэг (keypoint) илрүүлж, тэдгээрийг дүрслэн харуулах тоон вектор (descriptor) үүсгэх нь реконструкцийн эхний шат юм. Өргөн хэрэглэгддэг аргуудад SIFT, SURF, ORB орно.

\textbf{SIFT (Scale-Invariant Feature Transform)} нь Lowe (2004)-ийн санал болгосон масштаб болон эргэлтэд тэсвэртэй фичер илрүүлэгч алгоритм бөгөөд дараах 4 үндсэн шатаас бүрдэнэ:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Масштабын орон зайн экстремум илрүүлэлт (Scale-space extrema detection):} Зурагт Difference-of-Gaussian (DoG) хөрвүүлэлтийг олон масштабын түвшинд хэрэглэж, орон нутгийн минимум болон максимумыг keypoint-оор сонгоно. DoG функц нь:
    \[
        D(x,y,\sigma) = L(x,y,k\sigma) - L(x,y,\sigma)
    \]
    энд $L(x,y,\sigma) = G(x,y,\sigma)*I(x,y)$ нь $\sigma$ стандарт хазайлттай Гауссаар зөөлрүүлсэн зураг.

    \item \textbf{Keypoint-ын байршлыг тодруулах (Keypoint localization):} Тэлэлт хийгдсэн DoG экстремумуудаас контраст болон ирмэгийн шалгуур ашиглан чимээ шуугиантай болон ирмэгэн keypoint-уудыг шүүнэ.

    \item \textbf{Чиглэлийн оноолт (Orientation assignment):} Keypoint тус бүрт эргэн тойрны градиентийн хэмжигдэхүүн болон чиглэлийн гистограммыг тооцоолж, давамгай чиглэлийг тогтооно. Энэ нь эргэлтэд тэсвэрлэх чадварыг бий болгоно.

    \item \textbf{128 хэмжээст дескриптор үүсгэлт (Descriptor generation):} Keypoint-ын орчимд $4\times4$ пикселийн тор бүхий $4\times4$ нүдний блокуудад 8 чиглэлийн гистограммыг тооцоолж нэгтгэн $4\times4\times8=128$ хэмжээст вектор үүсгэнэ. Энэ дескриптор гэрэлтүүлгийн хувирлад харьцангуй тэсвэртэй.
\end{enumerate}

SURF (Bay et al., 2006) нь SIFT-ийн хурдасгасан хувилбар бөгөөд integral image болон Haar wavelet-д суурилна. ORB (Rublee et al., 2011) нь патентын хязгаарлалтгүй, FAST keypoint detector болон BRIEF descriptor-ийн тэгш хэмт хувилбарыг ашиглаж, SIFT/SURF-ээс хурдан ажилладаг.

\subsection{Feature Matching}

Feature matching нь хоёр зурагны дескриптор-уудыг харьцуулж, нийцтэй хос keypoint-уудыг тодорхойлно. Энэ шат нь камерын pose тооцоолол болон 3D цэгийн байршлыг тооцоолоход шаардлагатай зургийн харилцааг тогтооно.

\textbf{FLANN (Fast Library for Approximate Nearest Neighbors)} нь өндөр хэмжээст дескриптор орон зайд хурдан хамгийн ойр хөршийг хайх алгоритмуудын номын сан юм. SIFT-тэй хослуулахад KD-tree бүтэц ашиглан лавлагааны дескрипторын хамгийн ойр хоёр хөршийг олдог бөгөөд энгийн brute-force хайлтаас хэд дахин хурдан байдаг.

\textbf{Lowe-ийн харьцааны шалгуур (Lowe's ratio test)} нь хуурамч тохирлыг шүүхэд ашиглагддаг. Query дескриптор $d_q$-д хамгийн ойр $d_1$ болон хоёрдугаар ойр $d_2$ хөрш олдсон тохиолдолд:
\[
    \frac{\|d_q - d_1\|}{\|d_q - d_2\|} < \tau
\]
шалгуурыг хангасан тохирлыг л хүчинтэйд тооцно. Lowe (2004) $\tau = 0.8$ утгыг санал болгосон бөгөөд энэ нь хуурамч тохирлын ~90\%-ийг устгана.

\textbf{RANSAC (Random Sample Consensus)} нь дээр дурдсан шүүлтүүрийн дараа үлдсэн тохирлуудаас outlier-уудыг арилгах зориулалттай итерацийн алгоритм юм. RANSAC нь санамсаргүй байдлаар жижиг хэсгийг сонгож, фундаментал матрицыг тооцоолж, бүх тохирлыг шалгаж, хамгийн олон inlier-тэй загварыг шилдэгт үлдээнэ. SfM-д fundamental matrix $\mathbf{F}$ болон essential matrix $\mathbf{E}$-г тооцоолоход RANSAC зайлшгүй шаардлагатай.

\subsection{Depth Estimation}

Гүний тооцоолол нь тухайн пиксел зургийн хавтгайгаас хэр зайд байгаа объектыг харуулдаг гүний зураг (depth map) үүсгэдэг. Depth map-ийн $d(u,v)$ утга нь камераас тухайн $(u,v)$ пикселд харгалзах 3D цэг хүртэлх метрийн зайг илэрхийлнэ.

\textbf{PatchMatch MVS} нь OpenMVS-д хэрэглэгддэг гүний тооцооллын арга бөгөөд Bleyer et al. (2011)-ийн алгоритм дээр суурилна. Тус арга нь пиксел тус бүрд тохирох гүн болон гадаргуугийн хэвийн вектор (normal)-ийг тааруулж, олон зургийн photo-consistency шалгуураар итерацийн байдлаар боловсруулна. Алгоритмын гол шат нь:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Санамсаргүй эхлэл:} Пиксел бүрд санамсаргүй depth болон normal утгыг оноона.
    \item \textbf{Тархалт (Propagation):} Хөрш пикселүүдийн сайн таамаглалыг зэргэлдээ пикселд тараана.
    \item \textbf{Санамсаргүй хайлт (Random search):} Одоогийн таамаглалыг сайжруулахаар бага зэрэг өөрчилсөн утгуудыг шалгана.
\end{enumerate}

\textbf{Гүний зургийн нэгтгэл (Depth map fusion)} шатанд камер тус бүрийн гүний зургийг нэгтгэж, нягт 3D цэгэн үүл үүсгэнэ. OpenMVS нь consistency шалгуур ашиглан зөрчилтэй гүний утгуудыг шүүж, найдвартай цэгүүдийг л эцсийн цэгэн үүлд нэмнэ.

\subsection{Bundle Adjustment}

Bundle Adjustment (BA) нь SfM pipeline-ийн чухал хэсэг бөгөөд камерын pose болон 3D цэгийн байршлыг нэгэн зэрэг оновчлох аргыг хэлнэ. BA нь камер болон 3D цэгийн параметрүүдийг ашиглан зургийн хавтгайд проекцлогдсон 2D байрлал болон ажиглагдсан keypoint-ийн хооронд дахин проекцийн алдаа (reprojection error)-ийг нийлбэрийг минимумчлах замаар хэрэгждэг:
\[
    E = \sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n} w_{ij}\,\bigl\|\,\mathbf{x}_{ij} - \pi(\mathbf{R}_i,\,\mathbf{t}_i,\,\mathbf{X}_j)\,\bigr\|^2
\]
энд $\mathbf{x}_{ij}$ нь $i$-р камерт ажиглагдсан $j$-р цэгийн 2D байрлал, $\pi(\cdot)$ нь проекцийн функц, $\mathbf{R}_i$, $\mathbf{t}_i$ нь камерын эргэлт болон шилжилтийн матрицууд, $\mathbf{X}_j$ нь $j$-р 3D цэгийн байрлал, $w_{ij}$ нь харагдацын жин. COLMAP нь Levenberg–Marquardt алгоритм ашиглан энэ нийлбэрийг оновчилдог.

\subsection{Mesh Generation}

Цэгийн үүлнээс тасралтгүй гадаргуу үүсгэх нь 3D реконструкцийн чухал шат бөгөөд хэд хэдэн арга ашиглагддаг.

\textbf{Poisson Surface Reconstruction} нь Kazhdan et al. (2006)-ийн санал болгосон аргаар цэгэн үүлний индикаторын функц (indicator function) $\chi_M$-ийг тооцоолж, $\chi_M = 1$ дотор, $\chi_M = 0$ гадна гэсэн хилийг тодорхойлдог. Энд цэгүүдийн гадаргуугийн хэвийн вектор (normal) нь $\nabla\chi_M$-тэй тохирох гэж үзвэл, Пуассоны тэгшитгэлийг шийдвэрлэнэ:
\[
    \Delta \chi_M = \nabla \cdot \vec{V}
\]
энд $\vec{V}$ нь цэгэн үүлний хэвийн векторуудаас тооцоологдсон вектор орон. Хэвийн вектор нь PCA (principal component analysis) аргаар орон нутгийн хөрш цэгүүдийг ашиглан тооцоологдоно. Poisson аргын давуу тал нь шуугиантай өгөгдөлд тэсвэртэй, тасралтгүй гадаргуу үүсгэдэг явдал юм.

Delaunay triangulation нь цэгүүдийн гурвалжин сүлжээг геометрийн шалгуурт тулгуурлан үүсгэх бол Ball-pivoting алгоритм нь тодорхой радиустай бөмбөлгийг цэгүүдийн дагуу өнхрүүлэн торон загвар үүсгэдэг.

\subsection{Texture Mapping}

3D загварт бодит харагдах байдал өгөхийн тулд оролтын зургуудын өнгийн мэдээллийг mesh-ийн гадаргуутай холбоно. OpenMVS нь камерын байрлал мэдэгдэж байгаа тул гадаргуугийн нүүр (face) тус бүрд хамгийн тохиромжтой зургийг сонгож, UV координатаар дамжуулан текстур зображение үүсгэнэ.

\section{Холбогдох судалгааны тойм}

3D реконструкцийн чиглэлд олон арван жилийн турш идэвхтэй судалгаа явагдаж байгаа
бөгөөд энэ хугацаанд уламжлалт геометрийн аргаас эхлэн орчин үеийн гүн сургалтын
аргууд хүртэл олон чухал ахиц гарчээ.

\subsection{Уламжлалт SfM болон MVS аргууд}

Hartley and Zisserman (2003) нар компьютерийн харааны геометрийн суурь онолыг
тодорхойлж, олон камераас 3D бүтэц сэргээх математик үндэслэлийг тавьсан. Lowe
(2004) нар SIFT алгоритмыг санал болгосон бөгөөд энэ нь масштаб болон эргэлтэд
тэсвэртэй фичер илрүүлэх аргыг нэвтрүүлсэн нь өнөөг хүртэл өргөн хэрэглэгдсэн
хэвээр байна. Furukawa and Ponce (2010) нар PMVS алгоритмыг хөгжүүлж, patch-д
суурилсан MVS аргаар нарийвчлалтай нягт цэгэн үүл үүсгэх боломжийг нотолсон.
Sch\"onberger and Frahm (2016) нар COLMAP системийг нэвтрүүлж, олон мянган зурагтай
томоохон датасетт ажилладаг, incremental SfM pipeline-ийг боловсруулсан нь энэ
чиглэлийн чухал дэвшил болсон.

\subsection{Нягт реконструкцийн аргууд}

Kazhdan et al. (2006) нар Poisson Surface Reconstruction аргыг санал болгосон бөгөөд
цэгэн үүлнээс тасралтгүй гадаргуу үүсгэх математик үндэстэй энэ арга өнөөдөр ч өргөн
хэрэглэгдэж байна. Cernea (2015) нар OpenMVS-ийг нээлттэй эхийн төсөл болгон
хөгжүүлж, COLMAP болон бусад SfM хэрэгслүүдтэй нэгтгэж ашиглах боломжтой нягт
реконструкцийн хэрэгслийг нийтэд хүргэсэн.

\subsection{Гүн сургалтад суурилсан аргууд}

Mildenhall et al. (2020) нар Neural Radiance Fields (NeRF)-ийг нэвтрүүлсэн бөгөөд энэ нь
нейрон сүлжээний тусламжтайгаар 3D дүрслэлийг шинэ өнцгөөс харуулах чадварыг
бий болгосон. Kerbl et al. (2023) нар 3D Gaussian Splatting аргыг санал болгож, NeRF-ийн
харьцангуй удаан дүрслэлийн асуудлыг бодит цагийн хурдаар шийдсэн. DeTone et al.
(2018) нар SuperPoint нейрон сүлжээг боловсруулж, уламжлалт SIFT-ийн оронд гүн
сургалтад суурилсан фичер илрүүлэлтийг ашиглах боломжийг нотолсон.

\subsection{Аргуудын харьцуулалт}

Дараах хүснэгтэд 3D реконструкцийн гол аргуудыг үндсэн шалгуурын дагуу харьцуулав.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{3D реконструкцийн аргуудын харьцуулалт}
\label{tab:method_comparison}
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Арга} & \textbf{Геометрийн} & \textbf{Тооцооллын} & \textbf{Гэрэлтүүлгийн} & \textbf{Хэрэгжүүлэх} & \textbf{Ил тод} \\
              & \textbf{нарийвчлал} & \textbf{шаардлага}  & \textbf{мэдрэмж}        & \textbf{хялбар байдал} & \textbf{байдал} \\ \hline
SfM+MVS (COLMAP) & Өндөр & Дунд & Дунд & Өндөр & Тийм \\ \hline
NeRF             & Маш өндөр & Маш өндөр & Бага & Дунд & Хэсэгчлэн \\ \hline
3D Gaussian Splatting & Өндөр & Өндөр & Бага & Дунд & Хэсэгчлэн \\ \hline
SuperPoint+LightGlue  & Өндөр & Дунд & Бага & Дунд & Тийм \\ \hline
ORB-SLAM             & Дунд & Бага & Дунд & Өндөр & Тийм \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Уламжлалт SfM+MVS аргууд нь тодорхой нөхцөлд найдвартай, тооцооллын нөөц хязгаарлагдмал орчинд ажиллах боломжтой боловч гэрэлтүүлгийн хувирлад дунд зэргийн мэдрэмжтэй байдаг. NeRF болон Gaussian Splatting зэрэг орчин үеийн аргууд нь дүрслэлийн чанараараа давуу боловч их хэмжээний тооцооллын нөөц шаарддаг. Энэхүү судалгааны ажилд уламжлалт COLMAP+OpenMVS аргыг сонгосон нь найдвартай байдал, хэрэгжүүлэлтийн боломж болон ирээдүйд машин сургалтын аргуудыг нэмж нэгтгэх уян хатан байдлыг харгалзан үзсэний үр дүн юм.

\section{Бүлгийн дүгнэлт}

Энэ бүлэгт 3D реконструкцийн үндсэн ойлголт, SfM болон MVS алгоритмуудын онолын
суурь, фичер илрүүлэлт, гүний тооцоолол, mesh үүсгэлт болон текстур зураглалын гол
процессуудыг авч үзсэн. Мөн холбогдох судалгааны тойм хэсэгт уламжлалт болон орчин
үеийн гүн сургалтад суурилсан аргуудыг харьцуулан дүгнэж, энэхүү ажилд COLMAP болон
OpenMVS-ийг сонгосон үндэслэлийг тодруулсан. Дараагийн бүлэгт эдгээр онолын мэдлэгт
тулгуурлан боловсруулсан системийн архитектур болон хэрэгжүүлэлтийн арга зүйг
дэлгэрэнгүй тайлбарлана.