\addtotoc{Талархал}

\chapter*{Талархал}

Энэхүү төгсөлтийн судалгааны ажлыг амжилттай гүйцэтгэхэд үнэтэй хувь нэмэр оруулж, дэмжлэг туслалцаа үзүүлсэн бүх хүмүүстээ чин сэтгэлийн талархал илэрхийлье.

Юуны өмнө, судалгааны ажлын удирдагч багш Н.Соронзонболд багшдаа гүн талархал илэрхийлье. Судалгааны ажлын сэдэв, чиглэлийг тодорхойлохоос эхлээд арга зүйн зөвлөгөө өгч, ажлын бүхий л үе шатанд үнэтэй санал зөвлөмжөөр дэмжин ажилласанд нь чин сэтгэлээсээ баярлаж байна.

Мөн Шинэ Монгол Технологийн Коллежийн Компьютерын ухааны тэнхимийн нийт багш нартаа сургалтын хугацаанд олгосон мэдлэг, ур чадвар, туршлагадаа талархал илэрхийлье. Тэдний зааж сургасан хичээл, өгсөн мэдлэг нь энэхүү судалгааны ажлын онолын болон практик суурь болсон юм.

Түүнчлэн машин сургалт болон гүн сургалтын чиглэлээр нээлттэй эхийн програм хангамж, судалгааны материал, онлайн нөөцүүдийг хөгжүүлж, түгээдэг олон улсын хөгжүүлэгчид болон судлаачдын нийгэмлэгт талархал илэрхийлье. Ялангуяа COLMAP, OpenMVS, Python 3 - PyQt5 зэрэг технологийн нээлттэй эхийн хөгжүүлэгчид, мөн санхүүгийн өгөгдөл нийлүүлэгч байгууллагуудын хувь нэмэр энэхүү судалгааг хэрэгжүүлэхэд чухал нөлөө үзүүлсэн болно.

Мөн Япон улсын Academic Express Co.\ Ltd компанийн гүйцэтгэх захирал Ден Хироюки (Den Hiroyuki)-д судалгааны ажлын талаар үнэтэй санал зөвлөгөө өгч, инженерчлэлийн чиглэлээр цаашид хөгжих үзэл баримтлал өгсөнд талархал илэрхийлье.

Эцэст нь, үргэлж урам зориг өгч, бүх талаар дэмжиж ирсэн гэр бүлийнхэн, ялангуяа эцэг эх, ах дүү нартаа гүнээ талархаж байгаагаа илэрхийлье. Тэдний итгэл, дэмжлэг нь энэхүү ажлыг амжилттай дуусгах хамгийн том урам болсон юм.

\vspace{10mm}
\begin{flushright}
Б.Эрдэнэбаяр\\
2026 оны 5-р сар
\end{flushright}
